\begin{exoApp}{30}{1}[\'Etude de fonctions - II]\label{\formatexo{8}}
Soit $f$ la fonction définie sur $]-1;+\infty[$ par 
\[f(x)=\left\{ \begin{array}{cc} \frac{x-\ln(1+x)}{x} & \textrm{si } x\neq 0 \\
 0 & \textrm{si } x=0
 \end{array}\right.\]
 \begin{enumerate}
     \item Montrer que la fonction $f$ est continue sur $]-1;+\infty[$.
     \item Montrer que la fonction $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$, et expliciter sa dérivée.
     \item Montrer que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]-1;+\infty[$
	\\\textit{On pourra admettre que} \[\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2} \]
     \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $0$.
     \item Etudier la fonction $g$ définie par $g(x)=(1+x)\ln(1+x)-x$ sur $]-1;+\infty[$, et étudier ensuite l'existence de tangente horizontale pour $f$.
     \item Dresser le tableau de variations de $f$ sur $]-1;+\infty[$. 
     \item Déterminer la nature des branches asymptotiques de $f$ en $-1$ et en $+\infty$, puis tracer la courbe de $f$.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  		\item $f$ est continue sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ comme quotient de fonctions continues. On constate alors que 
  		 \[\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{x-\ln(1+x)}{x}=\lim_{x\rightarrow 0} 1-\frac{\ln(1+x)}{x}=0\]
  		 car $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$. Ainsi, puisque $f(0)=0$, $f$ est continue en $0$.\\
  		 \textbf{Bilan} : $f$ est bien continue sur $]-1;+\infty[$.
  		\item $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$ comme quotient de fonctions $\CC^1$ dont le dénominateur ne s'annule pas. On a
  			\[\forall~x \in ]-1;0[\cup[0;+\infty[,~~f'(x)=\frac{(1-\frac{1}{1+x})x-(x-\ln(1+x))1}{x^2}=\frac{-\frac{x}{x+1}+\ln(x+1)}{x^2}\]
  			\item On souhaite montrer que $f'$ admet une limite quand $x$ tend vers $0$. On utilise l'indication en écrivant 
  			\[\forall~x\in ]-1;0[\cup]0;+\infty[,~f'(x)=\frac{-\frac{x}{x+1} +x-x+\ln(x+1)}{x^2}=\frac{-\frac{x}{x+1}+x}{x^2} + \frac{\ln(x+1)-x}{x^2}=\frac{1}{x+1}+\frac{\ln(x+1)-x}{x^2}\]
  			Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2}}$, par somme,
  			\[\lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\frac{1}{2}\]
			Ainsi, $f$ est continue sur $]-1;+\infty[$, dérivable sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ et $f'$ admet une limite en $0$.
  			D'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]-1;+\infty[$ et $f'(0)=\frac{1}{2}$.
  		\item $f$ étant dérivable en $0$, l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $0$ est donnée par 
  				\[T_0: y=f'(0)(x-0)+f(0)=\frac{1}{2}x\]
  		\item Remarquons déjà que \[f'(x)=\frac{-\frac{x}{x+1}+\ln(x+1)}{x^2}=\frac{-x+(x+1)\ln(x+1)}{x^2(x+1)}=\frac{g(x)}{x^2(x+1)}\]
  		 Donc $f'$ s'annule sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ si et seulement si $g$ s'annule, et $f'$ est du signe de $g$ sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$.\\
  		   $g$ est dérivable sur $]-1;+\infty[$ comme somme et produit de fonctions dérivables, et 
  		   \[\forall~x\in ]-1;+\infty[,~~g'(x)=\ln(1+x)+(1+x)\frac{1}{1+x}-1=\ln(1+x)\]
  		    Ainsi $g'(x)=0$ si et seulement si $1+x=1$, -c'est-à-dire si et seulement si $x=0$ qui n'appartient pas à $]-1;0[\cup ]0;+\infty[$. De plus, en $x=0$, $f'(0)\neq 0$.
  		    \\\textbf{Bilan} : la courbe de $f$  n'admet pas de tangente horizontale.\\De plus, $g'(x)>0 \Leftrightarrow \ln(1+x)>0 \Leftrightarrow 1+x>1 \Leftrightarrow x>0$ ce qui nous donne le tableau suivant :
			% Tableau de variation 2
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
        \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $g'(x)$ / 1, $g(x)$ / 2}{$-1$, $0$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{d,-,z,+,}
        \tkzTabVar{ D+/, - / $0$, + / }
\end{tikzpicture}
\end{center}
		% Fin tabvar
  		  \item D'après l'étude précédente, $f'$ est du signe de $g$ sur $]-1;0[\cup ]0;+\infty[$. D'après les variations de $g$, $g$ admet un minimum atteint en $0$, et valant $0$. Ainsi, $g$ est strictement positive sur $]-1;+\infty[$ exceptée en $0$, donc $f$ est strictement croissante sur $]-1;+\infty[$. De plus,
  		 	$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow (-1)^+} \ln(1+x)=-\infty}$ 
  		 	donc par somme et quotient, \[\lim_{x\rightarrow (-1)^+} f(x)=-\infty\]
  		 	Enfin, pour $x>0$, \[f(x)=\frac{x-\ln\left( x\left(1+\frac{1}{x}\right)\right)}{x} = 1-\frac{\ln(x)}{x} - \frac{\ln\left(1+\frac{1}{x}\right)}{x}\]
  		Par croissance comparée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(x)}{x}=0}$, et par quotient, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln \left(1+\frac{1}{x}\right)}{x}=0}$, donc par somme
  		$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=1}$
  		  On en déduit le tableau de variations de $f$ :
		% Tableau de variation 3
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
        \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $f(x)$ / 2}{$-1$, $+\infty$}
        \tkzTabVar{ D-/$-\infty$,  + / $1$ }
\end{tikzpicture}
\end{center}		
		% Fin tabvar
	\item En $-1$, la courbe de $f$ admet une asymptote verticale d'équation $x=-1$. En $+\infty$, la courbe de $f$ admet une asymptote horizontale d'équation $y=1$. On obtient alors la courbe suivante :
	 	\begin{center}
	 	\includegraphics{tex/Chap13/mp/exo8.mps}\end{center}
\end{enumerate}	
\end{correction}
